 Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh hasil mengenai hubungan antara 
derajat optimisme dengan Indeks Prestasi Kumulatif pada mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 di universitas  X  Bandung. Rancangan yang digunakan adalah 
rancangan penelitian korelasi dengan menggunakan kuesioner optimisme yang telah 
dimodifikasi dari kuesioner optimisme asli (Seligman, 1994). Pemilihan sampel 
menggunakan metode purposive sampling, yaitu seluruh mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 yang masih aktif di universitas  X  kota Bandung, dengan jumlah 
sampel sebesar 134 orang.  
Alat ukur yang digunakan adalah menggunakan kuesioner. Validitas dan 
reliabilitas diukur dengan menggunakan expert validity. Validitas dari alat ukur ini 
diuji dengan menggunakan content validity yang terdiri dari 48 item. Pengolahan 
data dilakukan dengan menggunakan teknik analisis korelasi dan disajikan dalam 
bentuk distribusi frekuensi dan tabulasi silang. 
 Dari hasil penelitian diperoleh sebanyak 68,65% tergolong sebagai 
mahasiswa yang optimis dan 31,35% tergolong mahasiswa yang pesimis. Mahasiswa 
psikologi optimis memandang keadaan baik sebagai keadaan yang bersifat 
permanence-temporary ,pervasiveness-universal dan personalization-internal. Dalam 
keadaan buruk, mahasiswa psikologi optimis memandang bahwa keadaan yang 
dialaminya bersifat permanence-temporary, pervasiveness-specific, dan 
personalization-internal. Sedangkan mahasiswa psikologi pesimis memandang 
keadaan baik yang mereka alami bersifat permanence-temporary, pervasiveness-
spesicif, dan personalization-internal. Dalam keadaan buruk mahasiswa psikologi 
pesimis memandang keadaan yang mereka alami bersifat permanence-permanent, 
pervasiveness-specific, dan personalization-internal.  
Setelah dikorelasikan dengan IPK,diperoleh hasil bahwa terdapat hubungan 
yang sedang antara derajat optimisme dan Indeks Prestasi Kumulatif pada 
mahasiswa psikologi angkatan 2011 di universitas  X , Bandung. 
Berdasarkan hasil penelitian, mahasiswa psikologi angkatan 2011 disarankan 
untuk membina hubungan yang baik dengan dosen wali dan orang tua, sehingga 
mampu menjalani tugas sebagai mahasiswa dengan baik, terutama ketika 
mendapatkan hambatan dan kesulitan di dalam perkuliahan.  
Tabulasi Silang Antara Optimisme dengan IPK 
Tabulasi Antara Optimisme dengan Explanatory Style  
1.1.Latar Belakang Masalah 
Pendidikan merupakan salah satu bidang yang penting dan perlu mendapatkan 
perhatian serius. Pendidikan dapat menjadi media untuk memperbaiki sumber daya 
manusia di Indonesia dan membuka peluang karier yang lebih luas. Di Indonesia, 
pendidikan dapat diperoleh melalui sekolah-sekolah formal maupun non-formal. 
Jenjang pendidikan untuk sekolah formal antara lain adalah SD, SMP, SMA atau 
SMK dan perguruan tinggi.  Jenjang pendidikan di perguruan tinggi merupakan 
pendidikan yang memfokuskan pada bidang tertentu sehingga penting untuk 
mempersiapkan individu untuk terjun di suatu lapangan pekerjaan secara spesifik. 
Perguruan tinggi merupakan jenjang pendidikan lanjutan yang diperuntukkan bagi 
individu yang telah lulus SMA atau SMK dan ingin melanjutkan studinya ke jurusan 
tertentu. Jurusan tersebut menawarkan bidang pendidikan spesifik guna 
mempersiapkan individu untuk terjun ke dunia kerja.  
Sistem belajar di perguruan tinggi memiliki perbedaan dengan sistem belajar 
mengajar di SMA dan SMK yang lebih terencana dan teratur, demikian pula dengan 
sistem penilaiannya, mahasiswa dinilai berdasarkan Indeks Prestasi Kumulatif (IPK) 
yang menjadi penilaian atas prestasi akademiknya yang didapatkan dari tiga 
komponen nilai, yaitu nilai UTS (Ujian Tengah Semester), UAS (Ujian Akhir 
Semester) dan KAT (Kegiatan Akademik Terstruktur) untuk setiap semester. Untuk 
dapat lulus menjadi seorang sarjana, seorang mahasiswa perlu untuk menyelesaikan 
mata kuliah dengan sejumlah Satuan Kredit Semester (SKS) yang dapat dikontrak 
dan dipilih oleh mahasiswa yang bersangkutan setiap semesternya. 
Saat ini, di berbagai universitas tersedia bermacam-macam pilihan jurusan 
untuk mempersiapkan mahasiswanya agar dapat menjadi manusia yang memiliki 
kompetensi dan mampu bersaing di dunia kerja nanti. Pilihan bidang kuliah tersebut 
biasanya disesuaikan dengan intelegensi dan minat dari mahasiswa yang 
bersangkutan. Di antara banyaknya pilihan bidang studi tersebut, salah satu bidang 
ilmu yang akhir-akhir ini menjadi pilihan yang cukup favorit adalah bidang ilmu 
psikologi. Bidang ilmu psikologi merupakan kajian bidang ilmu sosial yang 
mempelajari kepribadian dan tingkah laku manusia. Bidang ilmu psikologi sendiri 
menyediakan pilihan bidang karier dalam berbagai setting kehidupan manusia, antara 
lain dalam setting klinis, perkembangan, pendidikan, sosial dan industri-organisasi. 
Tersedianya pilihan karier yang luas menjadi salah satu alasan yang mendorong 
peminat untuk kuliah di jurusan ini untuk terus bertambah. 
Diantara sekian banyak pilihan perguruan tinggi, salah satu perguruan tinggi 
yang menjadi pilihan favorit untuk cabang ilmu psikologi di kota Bandung adalah 
universitas  X . Universitas  X  telah berdiri sejak tahun 1966 dan sampai dengan 
sekarang telah memiliki delapan fakultas. Diantara ke delapan fakultas tersebut, salah 
satu fakultas yang telah berdiri sejak tahun 1966 adalah Fakultas Psikologi.  
Fakultas Psikologi di universitas  X  merupakan salah satu Fakultas Psikologi 
tertua di kota Bandung dan telah mendapatkan banyak pengakuan dari masyarakat 
karena pengalamannya yang lama di dunia pendidikan dan telah menjadi salah satu 
pilihan jurusan yang diminati oleh calon mahasiswa-mahasiswi yang berminat untuk 
kuliah di fakultas psikologi. 
Fakultas Psikologi di universitas  X  memiliki ciri khas yang 
membedakannya dengan fakultas lain di universitas  X . Mahasiswa-mahasiswi 
psikologi di universitas  X  dikenal aktif dengan kegiatannya, salah satunya adalah 
program psikologi bungsu yang bertema Self-Regulation untuk memberi pengarahan 
dan semangat agar mahasiswa psikologi angkatan baru dapat belajar lebih baik lagi. 
Selain itu, dalam sistem belajar, fakultas psikologi memiliki mata kuliah praktikum 
yang mengharuskan kehadiran sebesar 100% dan menggunakan pakaian formal yang 
membedakannya dengan fakultas lain. 
Meskipun termasuk ke dalam pilihan favorit, Fakultas Psikologi di universitas 
 X  seringkali dianggap sebagai salah satu fakultas yang sulit. Mahasiswa-mahasiswi 
psikologi maupun mahasiswa-mahasiswi non-psikologi di universitas  X  memiliki 
pandangan bahwa Fakultas Psikologi merupakan salah satu fakultas yang sulit untuk 
lulus. Fakultas Psikologi memiliki program kurikulum yang sudah diatur sehingga 
mahasiswa-mahasiswi psikologi dapat lulus dalam tempo waktu yang paling cepat 4 
tahun. Hal tersebut berbeda dengan fakultas lain seperti Fakultas Ekonomi, dan Sastra 
yang memiliki kemungkinan untuk dapat lulus dalam tempo waktu 3,5 tahun. Selain 
itu, terdapat mata kuliah psikodiagnostika yang mempelajari berbagai macam alat tes 
kepribadian yang tidak hanya menuntut pemahaman teori tetapi juga ketrampilan 
skoring dan interpretasi alat tes yang dapat menjadi kendala dan membuat 
mahasiswa-mahasiswi psikologi tidak lulus dalam mata kuliah tersebut. 
Pada umumnya, mahasiswa yang baru masuk untuk kuliah di perguruan tinggi 
tergolong pada tahap remaja akhir (  19 tahun). Masa tersebut merupakan salah satu 
tahap perkembangan yang penting dalam mempersiapkan seseorang untuk memasuki 
tahap masa dewasa. Masa ini merupakan masa transisi dari masa remaja menuju ke 
masa dewasa. Menurut Santrock (1986), banyak hal baru yang dapat ditemukan 
seiring dengan perkembangannya, baik secara fisik (seperti perubahan hormonal) 
maupun psikis (seperti cara berpikir). Perubahan psikis individu yang berada dalam 
tahap perkembangan dewasa akan mengalami kematangan dan mampu untuk berpikir 
lebih kompleks sehingga dapat merumuskan suatu permasalahan. 
 Mengingat tugas seorang mahasiswa pada umumnya lebih banyak 
menghabiskan waktu dengan kegiatan belajar di perguruan tinggi, maka mereka tidak 
lepas dari apa yang disebut dengan evaluasi belajar. Secara umum, evaluasi belajar 
berfungsi untuk mengukur tingkat keberhasilan belajar mahasiswa yang biasanya 
disebut dengan prestasi akademik.  Menurut Abdullah (1978) prestasi akademik 
merupakan suatu ukuran yang mengacu pada evaluasi belajar yang dilakukan oleh 
guru terhadap penguasaan bahan dan kurikulum atau pelajaran yang sudah dipelajari. 
Indeks Prestasi Kumulatif tersebut terbagi menjadi 4 kriteria, yaitu kriteria kurang 
memuaskan, memuaskan, sangat memuaskan dan dengan pujian. 
Keberhasilan akademik umumnya dikaitkan dengan Intelligence Quotient (IQ) 
mahasiswa, peranan orang tua dan lingkungan sekitarnya. Dari faktor tersebut, IQ 
dipandang sebagai salah satu faktor yang paling berperan di dalam keberhasilan 
proses belajar. Hal tersebut telah diteliti oleh Weschler (1958) dan  Freeman (1962). 
Hasil penelitian tersebut menunjukkan korelasi yang kuat antara tingkat inteligensi 
dengan prestasi akademik seseorang. 
  Oleh sebab itu, untuk memastikan apakah mahasiswa siap dan mampu untuk 
kuliah di suatu jurusan, maka biasanya akan dilangsungkan ujian saringan masuk 
terlebih dahulu untuk mengukur tingkat intelegensinya. Mahasiswa yang sudah 
diterima pada suatu jurusan tertentu menujukkan bahwa mahasiswa tersebut memiliki 
IQ yang menunjang di dalam kuliahnya. Namun pada kenyataannya terdapat sebagian 
mahasiswa yang memiliki Indeks Prestasi Kumulatif yang berada di bawah rata-rata. 
Berdasarkan data yang didapat peneliti dari Tata Usaha Fakultas Psikologi 
Universitas  X , terdapat 32,48% mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang masih 
memiliki IPK dengan kisaran antara 2,01 sampai 2,75. 
Meskipun terdapat korelasi yang kuat antara prestasi akademik dengan taraf 
IQ, kadang-kadang dapat ditemui kasus seorang mahasiswa yang memiliki IQ cukup 
tinggi mengalami kesulitan belajar selama kuliah sehingga mendapatkan prestasi 
akademik yang dibawah kurang memuaskan.  Hal tersebut menunjukkan terdapat 
faktor lain yang mempengaruhi prestasi akademik seseorang. Faktor yang dapat 
menunjang keberhasilan akademik seseorang terdiri dari faktor internal dan faktor 
eksternal. Faktor internal terdiri dari kesehatan, intelegensi, minat dan motivasi. 
Faktor eksternal terdiri dari dukungan keluarga, sekolah dan lingkungan sekitar.  
Motivasi juga diperlukan untuk memacu mahasiswa psikologi untuk meraih 
prestasi agar mencapai target mereka. Mahasiswa psikologi angkatan 2011 telah 
melewati mata kuliah praktikum psikodiagnostika 1 yang belajar tentang tekhnik dan 
administrasi sejumlah alat tes. Hambatan yang telah dirasakan oleh mahasiswa 
psikologi angkatan 2011 adalah mereka perlu untuk tidak hanya menghafal, tetapi 
juga perlu untuk mengerti tentang alat tes tersebut. Bila mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 tidak lulus dalam mata kuliah psikodiagnostika 1, maka pada semester 
berikutnya mereka akan mengalami hambatan untuk mengontrak mata kuliah 
praktikum berikutnya. Dalam situasi tersebut, mahasiswa psikologi angkatan 2011 
tidak hanya memerlukan motivasi yang tinggi, namun juga memerlukan optimisme 
yang tinggi dalam menghadapi suatu kejadian. 
Selain faktor tersebut, terdapat faktor internal lain juga yang dapat 
mempengaruhi keberhasilan seseorang, yaitu optimisme. Setiap individu pada 
dasarnya memiliki pola pikir dan cara pandang sendiri yang berbeda-beda tentang 
suatu kejadian, baik itu kejadian yang buruk maupun kejadian yang menyenangkan. 
Di sepanjang kehidupan manusia, manusia tidak akan terlepas dari berbagai kendala, 
demikian pula ketika sedang di tahap pembelajaran. Kejadian yang buruk selama 
proses belajar tersebut harus dihadapi dan dilewati oleh mahasiswa agar dapat 
berprestasi. Kejadian buruk atau kegagalan tersebut dapat dihayati secara berbeda-
beda oleh mahasiswa. Mahasiswa yang pesimis akan lebih mudah menyerah bila 
menghadapi suatu kegagalan atau suatu kesulitan di dalam kuliahnya, sedangkan 
mahasiswa yang optimis akan dapat bersikap pantang menyerah meskipun sedang 
kegagalan atau suatu kesulitan di dalam kuliahnya. 
Menurut Martin E.P Seligman, 1990 definisi dari optimisme adalah cara 
pandang individu dalam menghadapi keadaan baik (good situation) maupun keadaan 
buruk (bad situation) yang dapat dilihat dari Explanatory Style. Explanatory Style 
adalah cara pandang individu untuk menerangkan kepada diri sendiri mengapa suatu 
peristiwa terjadi. Keberadaan optimisme dalam diri mahasiswa diharapkan dapat 
membantu mahasiswa bertahan saat menghadapi masa-masa sulit dalam menjalani 
kehidupan mereka sebagai seorang mahasiswa dengan tetap memiliki keyakinan 
untuk berhasil. 
Optimisme terbentuk dari sejumlah pengalaman yang sudah dihayati oleh 
seorang individu. Mahasiswa dikatakan optimis bila memiliki persepsi yang positif 
terhadap suatu kejadian. Mahasiswa dikatakan pesimis bila memiliki persepsi yang 
negatif terhadap suatu kejadian.  
Berdasarkan hasil wawancara peneliti terhadap 10 orang mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 di universitas  X , sebesar 50% menyatakan bahwa dirinya merasa 
tidak mampu belajar dengan baik bila mendapatkan nilai yang jelek sedangkan 50% 
lain merasa faktor dari dosen memiliki peran yang besar dalam memberikan nilai 
yang ada; sebesar 30% mahasiswa merasa cenderung bersikap negatif terhadap dosen 
yang pernah memberikan nilai jelek meskipun mereka mengajar di mata kuliah yang 
lain, sedangkan sebesar 70% mahasiswa menilai bahwa mereka bisa mendapatkan 
nilai yang baik dan sesuai dengan kemampuan yang dinilai oleh dosen tersebut; 
sebesar 40% mahasiswa akan merasa malas untuk masuk kuliah bila merasa sudah 
mendapatkan nilai jelek atau mendapatkan kesulitan, sedangkan 60% mahasiswa 
akan tetap berusaha untuk memperbaiki nilainya dengan tetap mengikuti kelas karena 
berpandangan bahwa dirinya masih dapat merubah nilai yang jelek tersebut. 
 Berdasarkan fakta di atas, terdapat ketidakjelasan gambaran Explanatory 
Style yang dapat mempengaruhi seseorang dalam memandang suatu masalah dan 
dapat berkaitan dengan prestasi akademik pada mahasiswa sehingga membuat 
peneliti tertarik untuk meneliti hubungan optimisme dengan Indeks Prestasi 
Kumulatif pada mahasiswa fakultas psikologi karena terdapat perbedaan dalam 
persepsi mahasiswa ketika mengalami kegagalan dalam suatu mata kuliah. Peneliti 
memutuskan meneliti di kalangan mahasiswa psikologi angkatan 2011 universitas 
 X  dengan alasan di universitas  X ,  bidang ilmu psikologi merupakan bidang ilmu 
yang  semakin banyak diminati oleh calon mahasiswa daripada pilihan jurusan lain 
hal ini terlihat dari jumlah peminat calon mahasiswa psikologi yang meningkat dari 
tahun ke tahun.  
Dalam penelitian ini, masalah yang ingin diteliti adalah 
pada mahasiswa-mahasiswi Fakultas Psikologi pada universitas  X  di kota 
Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran hubungan derajat 
optimisme dan Indeks Prestasi Kumulatif pada mahasiswa-mahasiswi Fakultas 
Psikologi universitas  X  di kota Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui hubungan antara optimisme dan 
Indeks Prestasi Kumulatif pada mahasiswa-mahasiswi fakultas psikologi universitas 
 X  di kota Bandung dengan lebih jelas dilihat dari dimensi permanence, 
pervasiveness dan personalization. 
akademik sehingga dapat bermanfaat bagi pengembangan ilmu psikologi 
khususnya pada bidang pendidikan. 
mengenai hubungan antara optimisme dan prestasi akademik. 
Melalui penelitian ini diharapkan agar: 
dapat menyemangati dan mengembangkan sikap optimis bagi mahasiswa 
yang pesimis atau bagi mahasiswa yang mendapatkan prestasi akademik yang 
rendah. 
untuk membimbing mahasiswa, dan melalui proses konseling sehingga dapat 
mencapai prestasi yang lebih baik. 
dalam kaitannya dengan menjalankan tugasnya sebagai mahasiswa. 
2011 tentang manfaat dari optimisme di dalam perkuliahan. 
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang berada di Universitas  X  
Bandung, pada umumnya berusia sekitar 19 tahun dan berada pada tahap 
perkembangan dewasa awal (Santrock, 2002). Individu yang berada pada masa 
dewasa awal memiliki karakteristik, antara lain kemampuan kognitif yang sudah 
berfungsi kompleks dan mampu memandang suatu kejadian tanpa harus berada dalam 
situasi tersebut. Kemampuan kognitif merupakan salah satu komponen yang dapat 
berpengaruh terhadap pola pikir dan cara pandang seseorang dalam menghadapi suatu 
masalah.   
Mahasiswa memiliki kewajiban utama  untuk belajar  dan berprestasi, serta 
diharapkan dapat lulus tepat waktu agar dapat segera  memperoleh pekerjaan yang 
baik. Kegiatan belajar mengajar seringkali dihubungkan dengan evaluasi belajar 
untuk mengukur prestasi akademik seseorang. Demikian juga di jenjang pendidikan 
universitas. Mahasiswa akan dievaluasi secara periodik, yaitu selama tiap semester 
dengan  nilai yang disebut Indeks Prestasi (IP). Di universitas  X  IPK terbagi 
menjadi beberapa kriteria dimulai dari 2,00 - 2,75 untuk kriteria memuaskan, 2,76   
3,50 untuk kriteria sangat memuaskan dan 3,51   4,00 untuk kriteria dengan pujian. 
Dengan adanya pembagian kriteria tersebut, mahasiswa yang memiliki kriteria yang 
tergolong dengan pujian dapat dikatakan lebih unggul secara akademik dibandingkan 
mahasiswa yang mendapatkan kriteria memuaskan atau sangat memuaskan. Salah 
satu masalah yang terdapat di universitas  X  adalah masih terdapat mahasiswa yang 
mendapatkan prestasi akademik yang rendah dan tidak termasuk ke dalam kriteria 
pembagian IPK tersebut. 
Untuk mencapai prestasi akademik yang tinggi, mahasiswa psikologi angkatan 
2011 tidak hanya membutuhkan intelegensi yang tinggi. Faktor-faktor lain yang dapat 
mempengaruhi terhadap hasil belajar mahasiswa diantaranya adalah faktor 
kepribadian seperti motivasi, perasaan, sikap, dan minat. Selain faktor tersebut, salah 
satu faktor lain yang dapat mempengaruhi mahasiswa psikologi di dalam 
menjalankan perkuliahannya adalah optimisme. Di sepanjang proses belajar 
mahasiswa psikologi angkatan 2011, mereka memiliki kemungkinan menghadapi 
berbagai macam masalah yang dapat berpengaruh terhadap prestasi belajar mereka. 
Hal ini menunjukkan bahwa mahasiswa psikologi angkatan 2011 tidak hanya 
membutuhkan motivasi yang tinggi dan intelegensi yang baik, namun juga perlu 
memiliki optimisme yang tinggi. Masalah tersebut dapat dihayati secara berbeda oleh 
setiap individu.  
Setiap orang memiliki pola pikir dan cara pandang tersendiri yang unik dalam 
memandang suatu permasalahan yang ada, dan memecahkan suatu permasalahan. 
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 dapat memiliki pandangan yang berbeda-beda 
terhadap suatu permasalahan sehingga antara satu mahasiswa dengan mahasiswa 
yang lain, dapat memandang dengan cara yang berbeda meskipun mereka dihadapkan 
pada situasi yang sama.  
Masalah yang ada dapat dihayati oleh seseorang dapat dipengaruhi faktor  
pengalaman yang sudah pernah dialami oleh individu tersebut. Individu yang optimis 
akan memandang setiap masalah lebih positif dan menganggap hal tersebut sebagai 
tantangan, sedangkan individu yang pesimis akan cenderung memandang 
permasalahan lebih negatif dan menganggap hal tersebut sebagai hambatan.  
Menurut Seligman, (1990) salah satu faktor yang ikut berkontribusi dalam 
keberhasilan seseorang adalah optimisme. Optimisme merupakan cara pandang 
individu dalam menghadapi keadaan baik (good situation) maupun keadaan buruk 
(bad situation) yang dapat dilihat dari Explanatory Style. Seligman (1990) 
mengungkapkan bahwa yang menentukan derajat optimisme adalah kebiasaan 
individu memakai cara tertentu dalam menjelaskan situasi yang terjadi pada dirinya 
(explanatory style). Explanatory style adalah kebiasaan berpikir yang dipelajari sejak 
masih kecil atau baru menginjak masa remaja, dan cenderung akan menetap seumur 
hidupnya. Faktor- faktor yang dapat mempengaruhi perbedaan penghayatan 
seseorang dalam suatu situasi antara lain : krisis masa anak-anak, kritik dari orang 
dewasa, rentang usia dan Explanatory style dari significatnt person.  Dengan 
demikian, Explanatory style seseorang berpengaruh terhadap cara orang memahami 
dirinya, menilai orang lain dan menilai suatu kejadian, baik ketika menghadapi 
keadaan yang buruk maupun keadaan yang baik.  
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 memiliki pengalaman yang berbeda-beda 
yang dapat mempengaruhi pola pikir dan problem solving dalam memandang suatu 
masalah. Mother Explanatory Style adalah cara pandang figur tersebut terhadap 
keadaan baik maupun buruk dalam hidupnya yang dapat dilihat melalui 3 aspek yaitu 
Permanence, Pervasiveness, dan Personalization merupakan salah satu faktor yang 
penting dalam pembentukan Explanatory style mahasiswa psikologi angkatan 2011. 
Jika ibu dari mahasiswa, ketika menghadapi suatu keadaan baik (Good situation) 
memandang bahwa keadaan tersebut sebagai suatu keadaan yang menetap, meluas 
pada aspek lain di luar ruang lingkup keadaan baik itu sendiri dan menyebutkan 
bahwa dirinya sendiri sebagai penyebab keadaan baik tersebut, maka ibu dari 
mahasiswa tersebut dikatakan memiliki pola pikir optimis. Sedangkan ibu yang 
memandang keadaan baik itu bersifat sementara, tidak mempengaruhi aspek 
kehidupan lainnya yang baik, dan memandang bahwa kejadian baik terjadi karena 
pengaruh orang lain, maka ibu dari mahasiswa dikatakan memiliki pola pikir pesimis.  
Sebaliknya, bila ibu dari mahasiswa menghadapi keadaan buruk (Bad 
situation) memandang bahwa kejadian tersebut sebagai suatu keadaan yang menetap, 
meluas pada aspek lain diluar ruang lingkup keadaan buruk itu sendiri dan 
menyebutkan bahwa dirinya sendiri sebagai penyebab keadaan buruk tersebut, maka 
ibu dari mahasiswa tersebut dikatakan memiliki pola pikir pesimis. Dan bila ibu dari 
mahasiswa menghadapi keadaan buruk (Bad situation) memandang bahwa kejadian 
tersebut sebagai suatu keadaan yang sementara, tidak mempengaruhi pada aspek lain 
diluar ruang lingkup keadaan buruk itu sendiri dan mampu menilai dengan objektif  
bahwa terdapat orang lain yang menyebabkan kejadian buruk tersebut, maka ibu dari 
mahasiswa tersebut dikatakan memiliki pola pikir optimis. 
Krisis masa kanak-kanak berkaitan erat dengan Explanatory Style dari 
significant person, dimana semasa anak-anak, dirinya akan banyak melakukan imitasi 
dan modelling dari figur yang dekat dan penting, serta banyak mendapatkan kritik 
atas perbuatannya ketika dihadapkan pada situasi sulit yang bahkan masih akan 
dialami oleh anak sampai di tahap dewasa. Sepanjang usianya, mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 akan memiliki optimisme yang berbeda karena optimisme juga 
berkembang seiring dengan pengalaman hidup seseorang.  
Seligman (1990) menjelaskan bahwa yang menentukan derajat optimisme 
adalah kebiasaan individu memakai cara tertentu dalam menjelaskan situasi yang 
terjadi pada dirinya (explanatory style). Explanatory style adalah kebiasaan berpikir 
yang dipelajari sejak masih kecil atau baru menginjak masa remaja, dan cenderung 
akan menetap seumur hidupnya. Explanatory style seseorang berpengaruh terhadap 
cara orang memahami dirinya, menempatkan orang lain untuk melawan dirinya atau 
bekerjasama dengannya ketika menghadapi keadaan yang buruk dan keadaan yang 
baik.  
 Bila dilihat dari dimensi waktu, mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang 
optimis akan memandang bahwa keadaan buruk (bad situation) yang menimpa 
mereka merupakan sesuatu yang sementara (temporary) misalnya ketika dirinya gagal 
dalam suatu mata kuliah, mereka tetap dapat lulus bila mengulang dan belajar dengan 
baik. Hal tersebut dapat terbentuk karena mahasiswa yang optimis diasuh oleh ibu 
yang memandang bahwa kegagalan bersifat sementara sehingga anak dapat 
melakukan modelling terhadap ibu dalam menghadapi suatu masalah dan cenderung 
mengembangkan optimisme. Sedangkan mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang 
pesimistik akan memandang bahwa keadaan buruk (bad situation) yang menimpa 
mereka merupakan suatu yang permanen (permanence) berpikir bahwa kegagalan 
dalam suatu mata kuliah akan sering terjadi dan dapat menghambatnya dalam 
perkuliahan (Permanence Bad Situation (PmB)). Hal tersebut dapat terbentuk karena 
anak melakukan modelling terhadap ibu yang memiliki pandangan bahwa kegagalan 
cenderung bersifat menetap. 
 Sebaliknya, ketika mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang optimis sedang 
mengalami kejadian yang baik akan bersifat cenderung menetap (permanence) , 
misalnya ketika mereka mendapatkan nilai yang memuaskan, mereka tetap dapat 
mempertahankan nilai tersebut dengan rajin belajar. Sedangkan mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 yang pesimistik akan memandang kejadian yang baik akan cenderung 
bersifat sementara (temporary), bila mereka mendapatkan nilai yang memuaskan 
untuk suatu mata kuliah, maka hal tersebut hanya bersifat sementara karena ada 
faktor keberuntungan. 
Pola pikir ibu tersebut akan didengar, dihayati, dan akhirnya 
diinternalisasikan oleh anak yang dalam penelitian ini adalah mahasiswa psikologi 
angkatan 2011. Anak melihat bagaimana cara significant person memandang suatu 
situasi, lalu anak meniru cara pandang significant person melalui proses yang disebut 
modelling (Seligman:1990). Jika ibu dari mahasiswa tersebut memiliki masalah 
dalam hidupnya, dan memandang bahwa masalah tersebut dengan cara pandang 
tertentu, anak memiliki kemungkinan besar untuk mengadopsi pola pikir dan cara 
pandang dalam menghadapi suatu masalah sama seperti ketika significant person 
menghadapi masalah yang serupa.  
  Pola asuh  ibu dari mahasiswa psikologi angkatan 2011 sejak kecil yang 
memiliki pola pikir pesimis, dapat mempengaruhi cara pandang mereka ketika 
mereka mengalami krisis di masa anak-anak dan mendapatkan kritik di masa dewasa, 
mahasiswa tersebut akan cenderung memandang masalah yang ada bersifat  menetap 
sehingga bila mahasiswa menemui mata kuliah yang sulit maka dirinya cenderung 
untuk memiliki sikap pesimis dan mudah menyerah.  Sebaliknya, ibu dari mahasiswa 
psikologi angkatan  2011 yang memiliki pola pikir optimis, dapat mempengaruhi cara 
pandang mereka ketika  mereka mengalami krisis di masa anak-anak dan 
mendapatkan kritik di masa dewasa, mahasiswa tersebut akan cenderung memandang 
masalah yang ada bersifat sementara sehingga bila dirinya menemui mata kuliah yang 
sulit maka mereka akan bersikap lebih positif dan pantang menyerah. 
 Dimensi yang kedua adalah pervasiveness, yang merupakan pandangan 
individu mengenai ruang lingkup dari masalah yang dihadapi, yaitu universal atau 
spesifik. Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang optimistik memiliki penjelasan 
yang bersifat spesifik ketika menghadapi keadaan yang buruk (bad situation), 
misalnya ketika mendapatkan nilai UTS yang jelek, maka hal tersebut belum tentu 
berlanjut ketika UAS. (Pervasivness Bad situation-Spesifik (PvB-Spesific)). 
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang optimistik akan berpikir bahwa keadaan 
yang baik (good situation) akan terjadi pada semua yang dilakukannya 
(Pervasiveness Good Situation Universal (PvG-Universal)) misalnya ketika dirinya 
mampu lulus dalam suatu mata kuliah psikodiagnostik, maka dirinya juga akan 
mampu lulus untuk mata kuliah psikodiagnostik lainnya.  
Bagaimana mahasiswa menghadapi suatu masalah dapat terbentuk karena 
pola asuh dan pandangan ibu dalam menghadapi suatu masalah. Ibu dari mahasiswa 
psikologi angkatan 2011 yang memberikan komentar positif dalam menghadapi suatu 
masalah dan berpandangan bahwa kegagalan dalam suatu hal bersifat spesifik dan 
tidak mencakup semua aspek kehidupannya dapat membentuk kepribadian anak yang 
cenderung optimis. Di masa anak-anak, mereka yang mengalami krisis di masa anak-
anak juga mendapatkan perhatian dan melakukan modelling atas perilaku ibu yang 
baik sehingga sampai di masa dewasa ketika mendapatkan kritik mereka akan 
berpandangan bahwa suatu masalah yang terjadi  hanya mencakup suatu masalah 
spesifik saja.  
Sedangkan ibu dari mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang memberi 
komentar negatif ketika menghadapi masalah dan mudah melakukan generalisasi atas 
kegagalan yang terjadi akan cenderung membentuk kepribadian anak yang cenderung 
pesimis. Di masa anak-anak, mereka yang mengalami krisis di masa anak-anak 
mendapatkan perhatian dan melakukan modelling atas perilaku ibu yang buruk 
sehingga ketika mendapatkan kritik dari orang dewasa, mereka akan cenderung 
mudah untuk melakukan generalisasi atas kegagalan atau masalah yang terjadi.  
 Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang pesimistik akan memiliki 
penjelasan yang universal ketika menghadapi keadaan yang buruk (bad situation), 
mereka berpikir suatu kegagalan akan mempengaruhi bidang lainnya, misalnya ketika 
menghadapi masalah di suatu mata kuliah psikodiagnostik, hal tersebut juga akan 
mempengaruhi mata kuliah psikodiagnostik lainnya. Selanjutnya mahasiswa 
psikologi angkatan 2011 yang pesimistik akan berpikir bahwa keadaan yang baik 
(good situation) hanya terjadi pada suatu kejadian tertentu saja (PvB Spesifik) ketika 
mahasiswa tersebut mendapatkan nilai yang baik untuk satu mata kuliah tertentu, 
maka hal tersebut hanya kebetulan untuk mata kuliah itu saja. 
 Bila mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang memiliki Pervasiveness Bad 
Universal-PvB Universal dan Permanence Bad Situation-PmB mendapatkan 
komentar negatif dari dosen atau mendapatkan nilai yang jelek, maka mahasiswa itu 
akan merasa kritik tersebut menjatuhkan dirinya dan dapat membuat mahasiswa yang 
bersangkutan mengambil sikap pasrah karena dirinya menghayati kegagalan yang 
terjadi mencakup semua bidang studinya dan cenderung menetap meskipun dirinya 
sudah berusaha sebaik apapun. Sedangkan bila dirinya mendapatkan komentar yang 
positif dari dosen atau mendapatkan nilai yang bagus, maka mahasiswa itu akan 
merasa hal tersebut bersifat sementara. 
Sedangkan mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang memiliki Pervasiveness 
Bad Spesific-PvB Spesific dan Permanence Good Situation-PmB  bila mendapatkan 
komentar negatif dari dosen atau mendapatkan nilai yang jelek maka mahasiswa itu 
akan merasa kritik tersebut merupakan umpan balik yang bersifat membangun dan 
berusaha untuk memperbaiki nilainya. Sedangkan bila dirinya mendapatkan komentar 
positif dari dosen atau mendapatkan nilai yang baik, maka mahasiswa itu akan merasa 
hal tersebut cenderung bersifat menetap selama dirinya tetap berusaha dengan sebaik 
mungkin. 
 Dimensi yang ketiga adalah personalization, yaitu penghayatan individu 
mengenai siapa penyebab dari masalah yang dihadapi. Ketika mahasiswa psikologi 
angkatan 2011 mengetahui bahwa dirinya mengalami kegagalan, hal ini membuat 
dirnya menyalahkan dirinya sendiri (internalisasi), atau menyalahkan orang lain 
(eksternalisasi), demikian juga ketika dirinya mengalami kesuksesan apakah 
mahasiswa psikologi memandang keberhasilan disebabkan karena kemampuannya 
sendiri (internalisasi) atau karena faktor dukungan orang lain (eksternalisasi).  
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang optimistik akan menyalahkan pihak 
eksternal bila menghadapi kegagalan di dalam belajar seperti faktor dosen yang 
kurang cocok atau mata kuliah yang terlalu sulit (Personalization Bad Situation 
Eksternal) dan ketika mengalami keberhasilan dalam kuliah akan berpikir bahwa 
penyebab dari keadaan baik tersebut adalah dirinya sendiri, karena kemampuan yang 
berasal dari hasil belajar (Personalization Good Situation Internal).  
 Sedangkan mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang pesimis akan 
menyalahkan dirinya sendiri ketika mengalami kegagalan atau masalah dalam kuliah 
(bad situation), akan berpikir bahwa dirinya tidak mampu menjalankan tugasnya 
sebagai seorang mahasiswa dengan baik karena faktor intelegensi dan motivasi yang 
kurang (Personalization Bad Situation Internal). Ketika mengalami keadaan yang 
baik (good situation), ia berpikir bahwa yang menyebabkan semua keadaan baik 
adalah lingkungan di luar dirinya yaitu dukungan teman, keluarga atau dosen 
(Personalization Good Situation Eksternal). 
 Bagaimana mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang penyebab 
kegagalan dan keberhasilan dapat terbentuk dari pola pikir dari ibu. Ibu yang optimis 
akan memandang bahwa keberhasilan bersumber dari dalam dirinya dan kegagalan 
yang terjadi dapat disebabkan oleh faktor-faktor dari luar dirinya (eksternal). Hal 
tersebut dapat mempengaruhi mahasiswa psikologi angkatan 2011 dalam memandang 
masalah ketika menghadapi krisis masa kanak-kanak dan kritik masa dewasa. Dengan 
pola pikir ibu yang optimis, mereka akan memandang masalah yang ada bukan 
bersumber dari dirinya. Sebaliknya, ibu yang pesimis akan memandang bahwa 
keberhasilan belum tentu bersumber dari dalam dirinya dan kegagalan yang terjadi 
dapat disebabkan oleh faktor-faktor dari dalam dirinya (internal) . Hal tersebut dapat 
mempengaruhi mahasiswa psikologi angkatan 2011 dalam memandang masalah 
ketika menghadapi krisis masa kanak-kanak dan kritik masa dewasa. Dengan pola 
pikir ibu yang pesimis, mereka akan  cenderung memandang masalah yang ada 
bersumber dari dirinya sehingga lebih mudah menyalahkan dirinya sendiri atas 
kegagalan yang terjadi. 
Mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang dibesarkan oleh orang tua yang 
memiliki Explanatory Style yang positif, mendapatkan kritik  membangun sewaktu 
masa dewasa dan memandang krisis masa anak-anak sebagai sesuatu yang positif 
dapat mengembangkan sikap optimistik dan tidak mudah menyerah bila menghadapi 
suatu kegagalan, sehingga dapat memacunya untuk dapat lebih berprestasi. Hal 
tersebut dikarenakan mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang optimis dibentuk oleh 
Explanatory Style (Permanence Good Situation-PmG)  yang memandang  bahwa 
kegagalan bersifat sementara sehingga mereka mampu untuk belajar dari kegagalan 
dan tidak melakukan generalisasi atas suatu kegagalan (Pervasivness Bad Situation 
Spesific   PvB Spesific), serta memandang kegagalan bukan berasal dari dalam 
dirinya (Personalization Bad Situation External   PsB External).  
Sedangkan mahasiswa psikologi angkatan 2011 yang dibesarkan oleh orang 
tua yang memiliki Explanatory Style  yang negatif, yang mendapatkan kritik  
menjatuhkan sewaktu masa dewasa dan mengalami krisis berat atau memandang 
krisis masa anak-anak dengan sesuatu yang negatif, memiliki kecenderungan 
mengembangkan sikap pesimistik dan mudah menyerah bila menghadapi suatu 
kegagalan sehingga dapat menghambatnya untuk dapat lebih berprestasi. Mahasiswa 
psikologi angkatan 2011 yang pesimis akan memiliki Explanatory Style yang bersifat 
(Permanence Bad Situation-PmB) yang beranggapan bahwa kegagalan cenderung 
bersifat menetap dan merasa keberhasilan hanya terjadi pada sebagian kecil hidupnya 
(Pervasivness Bad Situation Spesific   PvG Spesific), serta memandang kegagalan 
berasal dari dalam dirinya (Personalization Bad Situation Internal   PsB Internal). 
Dengan adanya optimisme pada diri mahasiswa diharapkan dapat membantu 
mahasiswa bertahan saat menghadapi masa-masa sulit dalam menjalani kehidupan 
mereka dengan tetap memiliki keyakinan untuk berhasil sehingga dapat meraih 
prestasi yang optimal. 
Dimensi sikap (explanatory 
style): 
1. Permanence (waktu) 
2. Pervasiveness (situasi 
atau peristiwa) 
3. Personalization 
Faktor yang mempengaruhi: 
1. Explanatory style 
2. Krisis masa kanak-kanak 
3. Kritik masa dewasa 
mempengaruhi prestasi : 
1. Ability 
2. Motivasi 
3. Dukungan sosial. 
tiga dimensi, yaitu : Permanence; Pervasiveness; dan Personalization. 
dihadapkan dalam situasi baik, yang bersifat menetap (Permanence Good 
Situation-Permanent), universal (Pervasiveness Good Situation-Universal) 
dan internal (Personalization Good Situation-Internal), sedangkan bila 
dihadapkan dalam situasi buruk mahasiswa psikologi yang optimis akan 
memandang kejadian tersebut bersifat sementara (Permanence Bad Situation-
Temporary), spesifik (Pervasiveness Bad Situation-Spesific) dan eksternal 
(Personalization Bad Situation-External). 
dihadapkan dalam situasi baik, yang bersifat sementara (Permanence Good 
Situation-Temporary), spesifik (Pervasiveness Good Situation-Spesific) dan 
eksternal (Personalization Good Situation-External), sedangkan bila 
dihadapkan dalam situasi buruk mahasiswa psikologi yang pesimis akan 
memandang kejadian tersebut bersifat menetap (Permanence Bad Situation-
Permanent), universal (Pervasiveness Bad Situation-Universal) dan internal 
(Personalization Bad Situation-Internal). 
optimisme yang berbeda-beda. 
mencapai prestasi yang optimal. 
dapat mencapai prestasi dengan optimal. 
Terdapat hubungan antara optimisme dan Indeks Prestasi Kumulatif pada mahasiswa 
psikologi angkatan 2011 di Universitas  X  
 Menurut Martin E.P Seligman (1990), Optimisme adalah cara pandang 
individu dalam menghadapi keadaan, baik dalam keadaan baik (good situation), 
maupun keadaan buruk (bad situation). Menurut Seligman, definisi dari karakteristik 
orang yang optimis adalah orang yang percaya bahwa kekalahan hanya sementara, 
pada peristiwa tertentu saja, dan keadaan di luar dirinya (lingkungan) merupakan 
penyebab terjadinya kekalahan tersebut serta menjadikan suatu situasi yang buruk 
sebagai suatu tantangan. Karena situasi buruk dijadikan tantangan, maka orang yang 
optimis berusaha keras untuk menghadapi tantangan tersebut.  
 Sebaliknya orang yang tidak optimis atau yang biasa disebut sebagai pesimis 
adalah orang yang percaya bahwa keadaan buruk yang dihadapinya bersifat menetap, 
mendasari setiap kegiatan yang dilakukannya dan keadaan buruk tersebut disebabkan 
oleh dirinya sendiri (menyalahkan diri sendiri). Dasar optimisme lebih ditunjukan 
pada bagaimana individu menjelaskan  sebab  terjadinya suatu keadaan. Dalam hal 
ini terdapat dua keadaan, yaitu keadaan baik (good situation) dan keadaan buruk (bad 
situation). Sedangkan ungkapan yang sering disebut sebagai  positive thingking  
seperti  Saya pasti bisa mengerjakan tugas dengan baik , merupakan manifestasi dari 
optimisme. Jadi, optimisme lebih mendalam jika dibandingkan dengan positive 
thinking. 
 Optimisme adalah bagaimana seseorang memandang tentang sebab suatu 
keadaan. Setiap individu memiliki kebiasaan (habit) dalam berpikir tentang penyebab 
dari suatu keadaan. Seligman menyebut kebiasaan tersebut sebagai Explanatory Style. 
Explanatory Style ini berkembang sejak masa kanak-kanak dan remaja. Kebiasaan ini 
tanpa dapat dijelaskan secara eksplisit akan menetap seumur hidup. Menurut 
Seligman, ada tiga dimensi yang digunakan dalam menjelaskan tentang suatu 
kejadian, yaitu permanence, pervasiveness, dan  personalization. 
1. Permanence 
 Dalam dimensi ini dibicarakan mengenai waktu berlangsung suatu keadaan, 
apakah keadaan tersebut permanent (menetap) atau temporary (sementara). Pada 
keadaan buruk (bad situation) disebut permanence bad (PmB), sedangkan pada 
keadaan baik (good situation) disebut permanence good (PmG). Dalam keadaan 
buruk individu optimistik memandang bahwa keadaan buruk tersebut hanya 
sementara saja (PmB-temporary), sedangkan individu pesimistik memandang bahwa 
keadaan buruk tersebut akan menetap (PmB-permanence). Pada keadaan yang baik 
(good situation) individu optimistik memandang bahwa keadaan baik tersebut akan 
menetap (PmG permanence), sedangkan individu pesimistik akan memandang bahwa 
keadaan baik tersebut hanya sementara (PmG-temporary). Jadi berdasarkan dimensi 
permanence, individu optimistik adalah individu yang memandang keadaan buruk 
hanya bersifat sementara sedangkan keadaan baik akan menetap. Individu pesimistik 
adalah individu yang memandang bahwa keadaan buruk akan menetap dan keadaan 
baik sifatnya hanya sementara saja. 
2. Pervasiveness 
 Dalam dimensi pervasiveness yang menjadi fokus utama adalah ruang lingkup 
dari suatu peristiwa, dibedakan antara universal dan specific. Pada keadaan baik 
disebut pervasiveness good (PvG), sedangkan jika keadaan buruk disebut 
pervasiveness bad (PvB). Individu optimistik akan berpikir bahwa keadaan baik akan 
terjadi pada semua tindakan yang dilakukannya (PvG-universal), sedangkan keadaan 
buruk hanya terjadi pada keadaan tertentu saja (PvB-specific). Individu yang pesimis 
memandang bahwa keadaan baik hanya terjadi pada aspek tertentu saja (PvG-
spesific), sedangkan keadaan buruk terjadi pada semua aspek dalam hidupnya (PvB-
universal). 
3. Personalization 
 Dimensi personalization berfokus pada siapa yang menjadi penyebab suatu 
keadaan, yaitu internal (diri sendiri) atau external (lingkungan/ luar diri). Bila 
individu berpikir tentang siapa penyebab suatu keadaan buruk disebut personalization 
bad (PsB) dan bila berpikir tentang siapa penyebab keadaaan baik disebut 
personalization good (PsG). Individu yang optimis berpikir penyebab keadaan baik 
adalah dirinya sendiri (PsG-internal) dan berpikir penyebab keadaan buruk adalah 
lingkungan diluar dirinya (PsB-external). Individu yang pesimis berpikir bahwa 
penyebab keadaan baik adalah longkungan diluar dirinya (PsG-external) dan berpikir 
yang menjadi penyebab keadaan buruk adalah dirinya sendiri (PsB-internal). Dari 
ketiga dimensi tersebut dapat diketahui bagaimana harapan seseorang terhadap suatu 
keadaan, baik ketika menghadapi keadaaan baik (good situation) ataupun keadaan 
buruk (bad situation).  
 Harapan seseorang tergantung pada dimensi pervasiveness atau permanence. 
Seseorang dikatakan kurang memiliki harapan ketika menghadapi keadaan buruk jika 
ia menjelaskan waktu berlangsungnya keadaan tersebut menetap dan terjadi pada 
seluruh kejadian (universal). Individu seperti ini akan mudah jatuh dalam kesulitan 
karena ia berpikir bahwa keadaan buruk akan terjadi dalam waktu yang lama dan 
bersifat mendasar pada semua kegiatan. Keadaan ini akan mendorong individu 
berpikir tidak ada gunanya melakukan suatu tindakan karena keadaan buruk tersebut 
akan terjadi terus menerus bagaimanapun individu tersebut berusaha mengatasinya. 
Sebaliknya individu dikatakan memiliki harapan ketika menghadapi keadaan buruk 
jika individu berpikir keadaan buruk tersebut hanya bersifat sementara dan hanya 
terjadi pada kegiatan tertentu saja.  
 Dalam menghadapi keadaan baik individu dikatakan memiliki harapan jika ia 
berpikir keadaan tersebut akan menetap dan universal, sedangkan individu yang 
kurang memiliki harapan ketika mengahdapi keadaan baik jika ia berpikir keadaan 
baik hanya sementara dan spesifik. Berdasarkan penjelasan diatas, jelaslah bahwa 
bagaimana seseorang menjelaskan penyebab suatu kejadian mencerminkan harapan 
seseorang dan seberapa besar energi yang dimilikinya untuk menghadappi situasi 
tersebut.  
 Menurut Seligman (1990), explanatory style menggambarkan  pandangan 
dunia dalam hati seseorang . Optimisme bukan merupakan pikiran positif tentang diri 
sendiri, seperti ungkapan  saya adalah orang yang hebat ,  hidup saya akan 
bertambah baik . Perkataan seperti ini akan memuat seseorang merasa lega, tetapi 
pemikiran seperti ini tidak mendorong seseorang untuk mencapai goal atau tujuan. 
Optimisme yang optimal juga bukan menyalahkan orang lain ketika situasi menjadi 
tidak menguntungkan dan menghindari tanggung jawab masalah, dan juga bukan 
menghindari keadaan marah atau sedih dan kadang-kadang mendorong seseorang 
untuk mengerti dan mengubah sesuatu yang mengganggu. 
  Optimisme lebih mengarah pada belajar mengenali diri sendiri, membuat 
orang ingin tahu tentang diri sendiri dan dunia, mendorong sikap mental seseorang 
menjadi lebih aktif dan mampu membentuk diri sendiri daripada pasif menerima 
situasi apa adanya. Selain itu dengan sikap optimis individu akan memiliki kegigihan 
dalam menghadapi situasi yang tidak menguntungkan dan kemampuan berjuang 
untuk menghadappi masalah. Dengan sikap optimis individu diharapkan dapat 
mengetahui kelemahan dan kelebihan diri sendiri maupun situasi dan kondisi. 
Optimisme tidak dibawa sejak lahir tetapi dapat dipelajari melalui orang tua, guru, 
dan media massa. 
1. Terhindar dari gangguan stress dan depresi 
 Depresi mudah muncul pada individu yang memiliki pikiran-pikiran negatif. 
Pikiran negatif tersebut memunculkan emosi-emosi tertentu, sehingga menimbulkan 
kecemasan. Bagaimana seseorang berpikir tentang suatu masalah akan mengurangi 
atau justru memperburuk masalah. 
2. Lebih mampu mencapai tujuan dan meningkatkan bakat 
 Individu optimistik akan berusaha untuk mengatasi perasaan tidak berdaya 
serta dengan segera memotivasi dirinya untuk mengatasi kegagalan. Sedangkan 
individu pesimistik cenderung tidak mencoba untuk bangkit dari kegagalan yang 
dialaminya. Jika mencoba untuk bangkit maka usahanya sangat rapuh dan lebih 
mudah jatuh pada perasaan tidak berdaya dibandingkan dengan individu optimistik. 
Individu pesimistik cenderung takut mengambil resiko untuk mencapai keinginannya 
untuk maju dan meraih tujuan. 
3. Kesehatan yang lebih baik 
 Individu optimistik akan memiliki daya tahan yang lebih baik dan cenderung 
lebih kebal terhadap penyakit. Beberapa hal yang menyebabkan kondisi kesehatan 
menjadi lebih baik adalah : 
pertahanan imun tubuh sehingga tidak mudah terserang penyakit 
menghadapi kegagalan. Sedangkan individu pesimistik lebih rentan terhadap 
penyakit karena lebih pasif dalam menjalani kehidupannya sehingga masalah 
akan terus muncul sebelum masalah yang sebelumnya terselesaikan (masalah 
akan terus menumpuk) 
anjuran dokter, serta cenderung berusaha untuk mencegah penyakit daripada 
mengobatinya. Sedangkan individu pesimistik beranggapan bahwa penyakit 
yang dideritanya akan menetap dan semua 
tersebut cenderung akan menetap. Perubahan tersebut dapat dilakukan melalui 
terapi kognitif, dengan cara mempelajari kemampuankemampuan yang 
diperlukan untuk dapat bangkit dari kegagalan. 
untuk mengubah diri dengan cara mengubah kebiasaan berpikir. 
1. Mother Explanatory style  (significant person) 
Optimisme tidak diturunkan melainkan dipelajari di lingkungan. Orangtua 
terutama ibu (significant person) yang mengasuh merupakan tempat pertama bagi 
seorang anak untuk mempelajari optimisme. Optimisme dipelajari ketika 
berkomonikasi dengan orang tua (significant person). Anak akan  memperhatikan 
seluruh perkataan ibu (significant person) dengan teliti, bukan  hanya kata-katanya 
tapi juga sifat-sifat tertentu dari ini perkataan ibu (significant person). Segala hal 
yang ditunjukan ibu (significant person) akan didengar setiap hari dan terus berulang 
sehingga mrmpengaruhi explanatory style anak. 
2. Kritik dari orang dewasa 
Kritik yang diberikan orang dewasa ketika anak mengalami kegagalan akan 
mempengaruhi Explanatory style anak. Hal ini disebabkan karena anak akan 
mendengarkan dengan teliti, tidak hanya isi kritik tersebut tapi juga bentuknya. Selain 
itu anak juga akan memperhatikan  bagaimana cara orang dewasa menyampaikan 
kritik. Anak cenderung mempercayai kritik tersebut untuk membentuk explanatory 
style mereka. 
3. Masa krisis anak-anak 
Pada kenyataannya, ketika masih kecil anak dapat saja mengalami kehilangan 
dan trauma. Kehilangan dan trauma yang dimaksud dalam hal ini seperti kehilangan 
salah satu orang terdekatnya misalnya orangtua (meninggal atau cerai). Kondisi 
kehilangan tersebut terutama salah satu dari orangtua sebelum anak menginjak usia 
remaja merupakan pukulan berat bagi anak. Hal ini akan membekas dan menetap 
dalam kehidupan anak karena anak masih tergantung pada orangtuanya. Bila anak 
tidak dapat menerima kondisi tersebut maka akan membentuk kencenderungan anak 
dalam berpikir tentang penyebab dari kondisi tersebut. Dalam kondisi tersebut anak 
akan menginterpretasikan kehilangan yang dialaminya dengan cara; ia meninggal, ia 
tidak akan kembali lagi, saya tidak akan dapat lepas dari peristiwa ini. Sehingga anak 
menjadi tidak memiliki harapan (hopeless) dan kurang mengembangkan harapan 
hidup yang positif. Sebaliknya jika anak dapat menerima keadaan tersebut maka ia 
akan berkembang dengan pola pikir bahwa peristiwa yang kurang menguntungkan 
dapat berubah dan dapat diatasi. 
Menurut Winkel (1983), terdapat 4 faktor yang berpengaruh terhadap interaksi 
belajar mengajar, diantaranya : 
1. Faktor yang bersumber dari dalam diri siswa, meliputi : 
a. Taraf intelegensi   kemampuan belajar. Intelegensi dapat diartikan sebagai 
kemampuan untuk mencapai prestasi-prestasi di sekolah yang di dalamnya 
terdapat peranan berpikir. 
Tes Intelegensi yang digunakan di sekolah terbagi atas 2 kelompok :  
komponen intelegensi yang ditonjolkan dalam belajar di sekolah adalah 
komponen intelegensi teoritis. 
bidang tertentu (bakat khusus), misalnya penggunaan bilangan, ketelitian 
dalam pekerjaan administratif, dan sebagainya. 
b. Motivasi belajar, merupakan keseluruhan daya penggerak di dalam diri siswa 
yang menimbulkan kegiatan belajar, yang menjamin kelangsungan dari 
kegiatan belajar dan yang memberikan arah pada kegiatan belajar tersebut 
agar tujuan yang dikehendaki oleh siswa tercapai. 
Motivasi belajar terbagi atas 2 bentuk, yaitu : 
dimulai dan diteruskan berdasarkan suatu dorongan yang tidak secara mutlak 
berkaitan dengan aktivitas belajar. Misalnya anak rajin belajar untuk 
memperoleh hadiah yang telah dijanjikan oleh orang tua. 
dimulai dan diteruskan berdasarkan suatu dorongan yang secara mutlak 
berkaitan dengan aktivitas belajar. Misalnya anak belajar karena ingin 
mengetahui seluk-beluk suatu masalah secara lengkap. 
c. Perasaan, sikap dan minat. 
Perasaan merupakan aktivitas psikis yang di dalamnya, subjek menghayati 
nilai-nilai dari suatu objek. 
Sikap merupakan kecenderungan dalam subjek menerima atau menolak suatu 
objek berdasarkan penilaian terhadap objek itu sebagai objek yang berharga 
atau tidak berharga. 
Minat merupakan kecenderungan yang agak menetap, yang membuat subjek 
merasa tertarik pada bidang atau hal tertentu dan merasa senang 
berkecimpung dalam bidang itu. 
d. Keadaan sosio-ekonomi; keadaan sosio-kultural. 
Keadaan sosio-ekonomi menunjuk pada kemampuan finansial siswa dan 
perlengkapan material yang dimiliki oleh siswa. Sedangkan keadaan sosio-
kultural menunjuk pada lingkungan budaya yang di dalamnya siswa bergerak 
setiap hari yang meliputi kemampuan berbahasa dengan baik, corak pergaulan 
antara orang tua dan anak, dan pandangan keluarga mengenai pendidikan 
e. Keadaan fisik-keadaan psikis. 
Keadaan fisik menunjuk pada tahap pertumbuhan, kesehatan jasmani, keadaan 
alat-alat indra, dan lain sebagainya. Sedangkan keadaan psikis menunjuk pada 
stabilitas/labilitas mental. 
2. Faktor yang bersumber dari guru. 
Dari hasil penelitian, terdapat ciri-ciri sikap dan sifat dari guru ideal, 
misalnya: rela membantu, suka humor, mengambil sikap positif dari setiap 
siswa, peka terhadap kebutuhan remaja, tidak bersikap membela diri, dan lain 
sebagainya. 
Di dalam menyampaikan materi belajar, terdapat 3 jenis gaya kepemimpinan 
yang biasanya diterapkan guru di kelas yang masing-masing dengan ciri 
pokok sebagai berikut: 
dalam memberikan komentar berupa pujian atau celaan.  
guru berusaha supaya interaksi antar siswa seintensif mungkin. 
memberikan pengarahan atau komentar kecuali bila diminta. 
3. Faktor dari sekolah sebagai sistem sekolah. 
Sistem sosial merupakan susunan kedudukan-kedudukan atau posisi-posisi 
orang dalam lingkungan hidup atau lingkungan kerja tertentu, dimana peranan 
itu akan mewarnai interaksi sosial antara orang-orang yang menempati 
kedudukan tersebut. 
Sedangkan status sosial merupakan tinggi atau rendahnya prestise yang 
dimiliki oleh seseorang berdasarkan posisi yang dipegangnya dalam suatu 
sistem sosial. 
Di dalam lingkungan sekolah, juga terdapat susunan dari sejumlah kedudukan 
atau posisi, sehingga terciptalah suatu organisasi yang dapat membentuk pola 
organisasi yang berpengaruh terhadap proses pengambilan keputusan yang 
berkaitan dengan proses belajar mengajar. 
4. Faktor-faktor situasional. 
Terdapat 3 faktor yang termasuk ke dalam faktor situasional, diantaranya 
adalah : 
dapat membuat guru dan murid menjadi gelisah dan cemas sehingga 
dapat menimbulkan kondisi psikis yang tidak menguntungkan. 
yang tersedia bagi kegiatan belajar mengajar. Keadaan tempat, 
meliputi lokasi di mana kegiatan belajar mengajar berlangsung. 
kondisi fisik pada guru dan siswa yang kurang menguntungkan. 
Santrock membagi tahap perkembangan pada masa dewasa menjadi tiga, yaitu 
dewasa awal, madya dan akhir. Masa dewasa awal dimulai pada umur awal 20 tahun 
hingga akhir 30 tahun. Masa dewasa madya dimulai dari umur 40 tahun hingga 60 
tahun,sedangkan individu dengan usia 60 tahun ke atas dikatakan telah berada pada 
tahap perkembangan dewasa akhir. (Santrock, 2004) 
 Menurut Belle dan Paul (1989), transisi dari sekolah menengah atas ke 
universitas yang melibatkan perubahan dapat menyebabkan kemungkinan stress pada 
mahasiswa baru. Berpindah dari seorang senior di sekolah menengah atas menjadi 
orang baru di universitas memainkan kembali top-dog phenomenon dalam hal 
perubahan dari siswa yang paling tua dan merasa paling berkuasa menjadi siswa yang 
paling muda dan paling tidak berkuasa yang sebelumnya terjadi di masa remaja. 
 Selain hal tersebut, masalah lain yang seringkali ditemui pada mahasiswa baru 
ada mereka merasa jenuh (burnout). Burnout adalah suatu perasaan putus asa dan 
tidak berdaya yang diakibatkan oleh stress berlarut-larut yang berkaitan dengan kerja. 
Menurut Garden (1989) burnout dapat menyebabkan penderitanya berada dalam 
kelelahan fisik dan emosi yang mencakup kelelahan kronis dan rendahnya energi. 
 William Perry (1970) mencatat perubahan-perubahan penting tentang cara 
berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan remaja. Pada waktu individu mulai 
memasuki masa dewasa, mereka mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain, yang menggantikan pemikiran dualistik mereka 
menjadi pemikiran beragam. Mereka mulai memperluas wilayah pemikiran 
individualistik dan mulai percaya bahwa setiap orang memiliki pandangan pribadi 
masing-masing serta setiap pendapat yang ada sebaik pendapat orang lainnya. 
 Orang dewasa juga mulai memahami bahwa kebenaran adalah relatif, bahwa 
arti dari sebuah peristiwa itu terjadi dan dibatasi pada kerangka berpikir individu 
yang digunakan untuk memahami peristiwa tersebut. Dalam relativisme total, orang 
dewasa mengakui bahwa relativisme menyentuh semua aspek kehidupan, tidak hanya 
dunia akademis, dan orang dewasa juga memahami bahwa pengetahuan dibentuk 
tidak dengan sendirinya, bersifat konstekstual dan tidak absolut. 
 Menurut Piaget, individu pada tahap dewasa berada pada tahap formal 
operational, yang dimulai sejak umur 11-15 tahun, dan merupakan tahap terakhir dari 
perkembangan kognitif. Piaget mengatakan bahwa individu dewasa secara kuantitatif 
mempunyai pengetahuan yang lebih daripada remaja namun tidak berbeda secara 
kualitatif. Kemampuan kognitif manusia berfungsi dengan sangat baik selama masa 
dewasa awal dan juga menunjukkan adaptasi dengan aspek pragmatis dari kehidupan 
sehari-hari.  Sedangkan menurut beberapa ahli perkembangan, individu mulai 
merencanakan dan membuat hipotesis mengenai masalah intelektual di masa remaja, 
namun individu menjadi lebih sistematis dan berpengalaman pada masa dewasa awal 
(adanya perbedaan secara kualitatif).  
 Sedangkan menurut K.Warner Schaie (1977) individu yang baru memasuki 
tahap dewasa awal akan mengalami suatu fase dalam kehidupannya, yaitu fase 
mencapai prestasi (achieving stage) yang merupakan fase di melibatkan penerapan 
intelektualitas pada situasi yang memiliki konsekuensi besar dalam mencapai tujuan 
jangka panjang, seperti dalam pencapaian karier dan pengetahuan. 
 Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode korelasional, yaitu 
metode untuk melihat hubungan antara dua variabel (Siegel, 1994 : 263). Dalam 
penelitian ini, akan melihat derajat hubungan antara optimisme dengan Indeks 
Prestasi akademik pada mahasiswa psikologi angkatan 2011 di Universitas  X  di 
kota Bandung dengan menggunakan desain  Ex Post Facto, yaitu penelitian yang 
tidak melakukan suatu perlakuan tertentu atau melakukan manipulasi terhadap subjek 
yang diteliti. 
a) Variabel I : Optimisme 
b) Variabel II : Prestasi akademik 
Skor masing-
optimisme merupakan cara pandang seseorang dalam menghadapi suatu 
kejadian di dalam hidupnya dengan positif. 
Evaluasi Belajar (1991), prestasi akademik merupakan hasil belajar berbentuk 
nilai yang diperoleh melalui serangkaian evaluasi belajar dan proses belajar 
mengajar.  
a) Optimisme 
Optimisme merupakan bagaimana cara berpikir mahasiswa fakultas psikologi 
universitas  X  yang bersifat positif dalam menghadapi suatu keadaan, yang dapat 
dijelaskan dalam 3 dimensi yaitu : 
1)  Permanence  
Seberapa sering mahasiswa psikolog angkatan 2011 memandang 
keberhasilan sebagai hasil dari proses belajar mengajar selama kuliah 
bersifat menetap.  
Seberapa sering mahasiswa psikolog angkatan 2011 memandang kegagalan 
sebagai hasil dari proses belajar mengajar selama kuliah bersifat menetap.  
Seberapa sering mahasiswa psikolog angkatan 2011 memandang 
keberhasilan sebagai hasil dari proses belajar mengajar selama kuliah 
bersifat sementara.  
Seberapa sering mahasiswa psikolog angkatan 2011 memandang kegagalan 
sebagai hasil dari proses belajar mengajar selama kuliah bersifat sementara.  
2)  Pervasiveness  
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
keberhasilan di dalam kuliahnya bersifat menyeluruh. 
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
kegagalan di dalam kuliahnya bersifat menyeluruh.  
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
keberhasilan di dalam kuliahnya bersifat spesifik. 
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
kegagalan di dalam kuliahnya bersifat spesifik. 
3)  Personalization  
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
keberhasilannya bersumber dari dalam dirinya. 
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
kegagalannya bersumber dari dalam dirinya. 
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
keberhasilannya bersumber dari luar dirinya. 
Seberapa sering mahasiswa psikologi angkatan 2011 memandang 
kegagalannya bersumber dari luar dirinya. 
b) Prestasi akademik adalah hasil belajar yang diperoleh mahasiswa, yang 
dinyatakan dalam mutu angka yang dihitung berdasarkan mutu nilai setiap 
mata kuliah dan beban studi yang sudah diambil.  
 Alat ukur ini dimodifikasi oleh peneliti dari alat ukur optimisme yang dibuat 
oleh Seligman (1990) dengan jumlah item berjumlah 48 soal. Soal berbentuk force 
choice dimana salah satu jawaban menggambarkan individu yang optimis dan 
jawaban lain menggambarkan individu yang pesimis.  
No Dimensi Indikator No. Item 
berlangsung terus karena adanya usaha 
dari dirinya. (PmG) 
2,10,14,15,24,26,38, 
bersifat menetap. (PmB) 
5,13,20,21,29,33,42, 
pada seluruh aspek dalam belajar. 
6,7,28,31,34,35,37, 
belajar. (PvB) 
8,16,17,18,22,32,44, 
sendiri. (PsG) 
1,4,11,12,23,27,36, 
yang baik. (PsB) 
3,9,19, ,25,30,39, 
41,47 
1. Subjek diharuskan untuk memilih satu dari dua pernyataan yang sesuai 
dengan keadaan dirinya saat itu. Apabila tidak ada pernyataan yang sesuai 
dengan keadaan dirinya, maka subjek diharapkan tetap memilih salah satu 
pernyataan yang paling mendekati keadaan dirinya saat itu. 
2. Jika subjek menjawab A untuk item-item yang menjaring aspek-aspek 
PmB, PvB, PsB akan mendapat nilai 1, tetapi jika menjawab B akan 
mendapat nilai 0. 
3. Jika subjek menjawab B untuk item-item yang menjaring aspek-aspek 
PmG, PvG, PsG akan mendapat nilai 1, tetapi jika menjawab A, akan 
mendapat nilai 0. 
4. Jumlahkan skor setiap aspek sehingga didapatkan skor untuk 6 aspek yang 
berbeda-beda. 
5. Sedangkan untuk mendapatkan gambaran mengenai optimisme atau 
pesimisme seseorang adalah dengan mencari nilai B (Bad situation) yaitu 
keyakinan seseorang terhadap situasi yang buruk. Caranya adalah dengan 
menjumlahkan skor dari aspek PmB + PvB + PsB. Kemudian mencari 
nilai G (Good situation) yaitu keyakinan seseorang terhadap situasi yang 
baik. Caranya adalah dengan menjumlahkan skor dari aspek PmG + PvG 
+ PsG. 
6. Lalu kurangkan jumlah G dengan jumlah B (? G - ? B), maka akan 
diperoleh nilai yang menggambarkan optimisme atau pesimisme individu. 
Kriteria untuk menggambarkan derajat optimisme individu adalah: 
  Nilai ? 0 : Optimis 
  Nilai < 0 : Pesimis 
7. Selain itu derajat optimisme individu untuk tiap aspek dalam optimisme 
dapat pula dilihat dari nilai yang diperoleh individu untuk masing-masing 
aspek (good situation dan bad situation). 
Kriteria nilai untuk masing-masing aspek PmG, PvG, dan PsG adalah: 
  Kriteria nilai untuk masing-masing aspek PmB, PvB, PsB adalah: 
Data Pribadi meliputi identitas responden yang meliputi nomor pokok mahasiswa, 
jenis kelamin dan usia. Sedangkan data penunjang meliputi beberapa pertanyaan yang 
berkaitan dengan bagaimana dukungan dari significant person yang didapatkan 
subjek penelitian. 
Untuk mengukur validitas alat ukur digunakan content validity. Content Validity 
bukan merupakan pengujian validitas yang menggunakan penilaian statistik, 
melainkan melibatkan penilaian yang sistematis mengenai content alat ukur untuk 
menentukan apakah alat ukur tersebut telah mencakup apa yang akan diukur 
daripenelitian (Anastasi & Urbina, 1997 p 114). Validasi ini dilakukan dengan cara 
kuesioner diberikan kepada ekspert. Kemudian ketiga ekspert tersebut meninjau 
kembali item-item yang akan digunakan dan memberikan komentar pada item-item, 
apakah item tersebut mewakili apa yang akan diukur dari penelitian yang akan 
dilakukan.  
Populasi yang menjadi sasaran penelitian ini adalah mahasiswa angkatan 2011 
jurusan psikologi universitas  X  di kota Bandung.  
Dari populasi yang tersedia, akan ditarik sampel dengan menggunakan teknik 
accidental sampling, yaitu teknik pemilihan sampel yang pengambilan datanya 
diambil pada saat tertentu pada populasi yang seadanya. (W. Gulo, 2002: 91)  
Dalam mengolah data untuk penelitian ini, digunakan uji korelasi dari tes Spearman 
dengan tekhnik multiple correlation, karena tes ini digunakan untuk menguji 2 
kelompok independen dengan skala pengukuran sekurang-kurangnya ordinal 
(Siegel,1997). Langkah-langkahnya adalah: 
1. Menghitung skor tiap aspek, mulai dari PmG, PvG, PsG, PmB, PvB dan 
PsB. 
2. Menghitung ?G yang didapat dari jumlah skor PmG, PvG dan PsG. 
3. Menghitung ?B yang didapat dari jumlah skor PmB, PvB dan PsB. 
4. Menghitung skor optimisme yang didapat dari ?G-?B. 
5. Menghitung data prestasi belajar. 
6. Menghitung korelasi antara skor optimisme dan prestasi belajar dengan 
menggunakan rumus Spearman memakai program SPSS v19.0. 
7. Menentukan koefisien korelasi dengan menggunakan norma Guilford 
(1956) yaitu : 
< 0,20 Sangat rendah 
0,20-0,40 Rendah 
0,40-0,70 Sedang  
0,70-0,90 Tinggi 
0,90-1,00 Sangat tinggi 
? H0: tidak terdapat hubungan antara optimisme dan indeks prestasi akademik 
pada mahasiswa jurusan psikologi. 
? H1 : terdapat hubungan antara optimisme dan indeks prestasi akademik pada 
mahasiswa jurusan psikologi. 
